%@Titre:Polynésie 2011
\par\parbox{0.35\linewidth}{Pour protéger le bord de son talus de 6 m de haut, et 20 m de long, M. Tino construit un mur en béton armé dont la forme est un prisme à base triangulaire.

Voici une coupe transversale de son talus.

Le triangle de base, ABC est rectangle en B avec BC = 2 m et AB = 6 m.

Les points A, U et C sont alignés ainsi que les points A, T et B. } \hfill 
\parbox{0.65\linewidth}{\psset{unit=0.7cm}\begin{pspicture}(11,9)
\pspolygon[linewidth=1pt](0.3,1)(2.4,1)(2.4,6.6)%CBA
\psline[linewidth=0.4pt](1,3)(2.4,3)
\psline[linewidth=0.4pt](1,2.96)(2.4,2.96)
\uput[d](1.7,3){tube}\rput(1.5,1.8){mur}
\rput(6.5,4.5){Talus}
\psline[linewidth=0.2pt,arrowsize=2pt 3]{<->}(3,1)(3,3)\rput{90}(2.7,2){2~m}
\psline[linewidth=0.2pt,arrowsize=2pt 3]{<->}(3.4,1)(3.4,6.6)\rput{90}(3.2,3.3){6~m}
\rput(5.5,0){\large \textbf{(La figure n'est pas à l' échelle)}}
\psline(2.4,6.6)(9.5,8.5)
\psline[linestyle=dashed](9.5,8.5)(10.9,1)
\psline[linewidth=0.4pt](0,1)(11,1)
\uput[ul](2.4,6.6){A} \uput[dr](2.4,1){B} \uput[dl](2.4,6.6){C} \uput[r](2.4,3){T} \uput[l](1,3){U}\uput[d](6,1){sol} 
\end{pspicture}}

\vspace{0,5cm}
Afin d'évacuer les eaux d'infiltration, il désire placer des tubes cylindriques, perpendiculairement au talus à 2~m du sol.
 
Sur la figure, un de ces tubes est représenté par le segment [UT].
 
\begin{enumerate}
\item 
  \begin{enumerate}
  \item Calculer la longueur exacte UT en mètre.
  \item Montrer que la valeur approchée par excès au cm près de UT est 1,34~m.
  \end{enumerate}
\item Montrer que le volume de béton nécessaire pour réaliser ce mur est de 120~m$^3$.
  
\begin{center}
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(7,9)
\psline(3.7,0)(7,0)(7,5.5)(3.7,0)(0.3,2.6)(3.6,8)(7,5.5)%
\psline[linestyle=dashed](0.3,2.6)(3.6,2.6)(3.6,8)
\psline[linestyle=dashed](3.6,2.6)(7,0)
\end{pspicture}
\end{center}
\textbf{Rappel :} Le volume du prisme $V$ en m$^3$ est donné par la formule $V = \mathcal{B} \times h$ où $\mathcal{B}$ est l'aire de la base exprimée en m$^2$ et $h$ la hauteur du prisme en m.
\item Sachant que la masse volumique de ce béton est de 2,5 t/m$^3$ (ou tonne/mètre cube), quelle est la masse totale du béton utilisé ?
\end{enumerate}